<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="EN"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.1">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="EN" /><updated>2022-01-28T11:05:23+00:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">流浪者夜歌</title><subtitle>记录点滴日常
</subtitle><author><name>Hening Wang</name></author><entry><title type="html">Test</title><link href="http://localhost:4000/2022/01/22/test.html" rel="alternate" type="text/html" title="Test" /><published>2022-01-22T00:00:00+00:00</published><updated>2022-01-22T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/2022/01/22/test</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2022/01/22/test.html"><![CDATA[<p>This is a test of a new post.</p>]]></content><author><name>Hening Wang</name></author><category term="TeXt" /><summary type="html"><![CDATA[This is a test of a new post.]]></summary></entry><entry><title type="html">Leffel et al. (2016)–Imprecision is pragmatic Evidence from referential processing–Zusammenfassung</title><link href="http://localhost:4000/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6/2020/05/08/Leffel.et.al.2016.html" rel="alternate" type="text/html" title="Leffel et al. (2016)–Imprecision is pragmatic Evidence from referential processing–Zusammenfassung" /><published>2020-05-08T13:49:43+00:00</published><updated>2020-05-08T13:49:43+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6/2020/05/08/Leffel.et.al.2016</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6/2020/05/08/Leffel.et.al.2016.html"><![CDATA[<h3 id="autor-information">Autor Information</h3>

<p>Timothy Leffel arbeitet zurzeit als Data Scientist an der Universität Chicago. Er hat sein PhD in Linguisitk von der Universität New York erlangt, sein Hauptforschungsinteresse besteht aus Semantik, Pragmatik und Psycholinguistik.</p>

<h3 id="text-information">Text Information</h3>

<p>Diese Arbeit ist auf der jährlichen Konferenz SALT (Semantics and Linguistic Theory) veröffentlicht, die auf Bereichen Semantik und Pragmatik spezialisiert.</p>

<h3 id="einführung-wichtiger-begriffe">Einführung wichtiger Begriffe</h3>

<p><strong>Gradable Adjectives (GAs)</strong>: sind Adjektive, die Skalaren in gewissen Stufen bilden können. Repräsentativ dafür sind <em>groß</em> oder <em>lang</em>.</p>

<p><strong>Relative and Absolute GAs</strong>: Die relativen GAs  wie <em>groß</em> oder <em>lang</em> in (1) sind in ihrer Natur <strong>vage</strong> und kontextabhängig; Die absoluten GAs wie <em>voll</em> oder <em>gerade</em> in (2) kann (aber muss nicht) genau interpretiert werden. In der Degree Semantik wird angenommen, dass die Vagheit der beiden GAs von einem im Kontext salienten Schwellenwert (<strong>semantic threshold</strong>) modifiziert wird, das, ähnlich wie bei Pronomen, durch eine freie Variable zugeordnet wird, wobei die absoluten GAs einen höchsten Wert als Endpunkt haben (geschlossene Skalaren), und die relativen GAs offene Skalaren bilden.</p>

<p><strong>Imprecision</strong>: Dabei geht es um die absoluten GAs, die normalerweise eine genaue Menge denotieren können, aber im Kontext auch das Potenzial haben, als ungenau interpreitert zu werden, wie in (2).</p>

<p>(1)<br />
a. Das Zimmer ist überfüllt.<br />
b. Es gibt viele Menschen hier. <br />
c. Die Antenne ist lang.</p>

<p>(Übersetzt von (1) in Leffel et.al 2016)</p>

<p>(2)<br />
a. Das Zimmer ist voll. <br />
b. Es gibt ein hundert Menschen hier.<br />
c. Die Antenne ist gerade.</p>

<p>(Übersetzt von (2) in Leffel et al. 2016)</p>

<!--more-->

<h3 id="kernbotschaft-und-nullhypothese">Kernbotschaft und Nullhypothese</h3>

<p><strong>Nullhypothese H0</strong>: Es gibt keinen semantischen Unterschied zwischen absoluten und relativen GAs: die beiden haben ähnlihche skalare Struktur. Der Endpunkt der absoluten GAs hat keinen besonderen Status in der Semantik, er ist nichts anders als ein normaler Punkt auf der Skalar, trägt nur den höchsten Wert. Und bei ungenauer Verwendung der absoluten GAs bekommt der semantische Schwellenwert einen kleineren Wert als Endpunkt auf der Skalar im Kontext. (In der Literatur wird auch als <strong>HS</strong> genannt.)</p>

<p><strong>Hauptthese H1</strong>: Imprecision (absolute GAs) ist unterschiedlich als Vagheit (relative GAs) nicht auf rein semantischen Ebenen, sondern ein pragmatisches Phänomen. So unterscheidet die Funktion der absoluten GAs fundamental von relativen GAs, ihre Lexikoneinträge werden in (3a-b) angegeben. Zusätzlich führt Leffel et al. (2016: 839) <strong>pragmatic threshold</strong> $\theta_{A}^{imp}$ in (3c) ein, das den Grad eines absoluten GAs von seiner ursprünlichen lexikalischen Bedeutung im Kontext abweichen erlaubt. Hier $max_{A}$ ist der höchste Wert der Skalar und $\theta_{A}^{imp}$ ist die Differenz zum höchsten Wert. Dieser pragmatische Schwellenwert entspannt die lexikalische Bedeutung im Kontext. (In der Literatur wird auch als <strong>HP</strong> genannt.)</p>

<p>(3)<br />
a. $[[pos_{\mathrm{rel}}(A)]]=\lambda x[\mu_{A}(x) \geq \theta_{A}]$—für relative GAs<br />
b. $[[pos_{\mathrm{max}}(A)]]=\lambda x[\mu_{A}(x) \geq max_{A}]$—für absolute GAs <br />
c. $\left(A_{p o s}\right)=\left{\lambda x.\mu_{A}(x) \geq\left(\max <em>{A}-\theta</em>{A}^{i m p}\right) \theta_{A}^{i m p} \text { is a pragmatic threshold }\right}$</p>

<p>((4) und (6) in Leffel et al. 2016)</p>

<p><strong>Zentraler Unterschied zwishcne HS und HP</strong>: <strong>HS</strong> gibt an, dass die Lösungsstrategie für Die Kontextabhängigkeit sowohl für relative als auch für absolute GAs gleich sein sollte. nämlich, welche Strategie für die Festlegung des semantischen Schwellenwerts relevant ist. Im Gegensatz dazu sagt <strong>HP</strong>, dass die Lösungsstrategie vom Adjektivtyp abhängt. Beide Aspekte könnten zur gleichen Bedeutung im Kontext führen, aber sie haben unterschiedlichen Zeitverläufe und psychologische Eigenschaften.</p>

<h3 id="methoden">Methoden</h3>

<p>Um die Interaktion zwischen Spracheverarbeitung in Echtzeit und visuellem Kontext zu untersuchen, verwenden Leffel et al. das <strong>visual world paradigm (VWP)</strong>. Die Idee ist ähnlich wie in Sadivy et al. (1999), dass es zwei Bildschirme mit unterschiedlichen Faktorstufen eingerichtet sind, der eine ist mit Kontrast-Bedingung und der andere ist ohne Kontrast-Bedingung. Die Probanden sollten unter einer akustischen Anleitung das richtige Zielobjekt im Bildschirm identifizieren, was durch die Bewegung der Augen beweist werden kann. Die Probanden können das Ziel schneller identifizieren mit Kontrastbedingung wegen <strong>referential contrast effect</strong>, dafür argumentieren Leffel et al. (2016: 842), dass zwei Faktoren zu diesem Kontrasteffekt beitragen können: a) <strong>Manner Contrast</strong>; b) <strong>Threshold Contrast</strong>.
Der erste ist auf Basis der Grice’schen Bedeutungsanreicherung über die restiktive Modifikation, d.h. Adjektive wie <em>groß</em> ist restriktiv, es ist nur sinnvoll, wenn es zwei Objekte zugleich existieren und mit <em>groß</em> eines von der beiden zu trennen (<strong>Maxime der Quantität</strong>); der letzte ist auf Basis des skalaren Unterschieds. Die relativen GAs werden sowohl von Manner Contrast als auch von Threshold contrast beeinflusst, dagegen werden die absoluten GAs nur von Threshold Contrast beeinflusst. (vgl. Aparicio et al. 2015)</p>

<p>Davon ausgehend gestaltet Leffel et al. das Experiment wie folgend:</p>

<p>Wenn <strong>(HS)</strong> wahr ist, dass absolute GAs einen semantischen Schwellenwert haben, sollten eine Kontrastbedingung die Verarbeitung erleichtern auf die gleiche Weise wie für relative GAs. Aber wenn <strong>(HP)</strong> wahr ist, dass ein nicht höchste Wert der absoluten GAs einen pragmatisch abgeleiteten Schwellenwert haben, sollte Threshold Contrast Effekte für absolute GAs nur dann auftreten, wenn sie ungenau verwendet werden: in diesem Fall verhälten sich absolute GAs “relativ-ähnlich”.</p>

<h3 id="vorgehensweise-der-experimente">Vorgehensweise der Experimente</h3>

<p>Im ersten Experiment (<strong>T&lt;C</strong>) besitzten Zielobjekte einen geringeren Grad der relevanten Eigenschaft als Konkurrenten. Dies bedeutet, dass die Teilnehmer bei absoluten GAs gezwungen waren, das Adjektiv ungenau zu interpretieren und ein Nicht-Endpunkt-Ziel auszuwählen. Im zweiten Experiment (<strong>T&gt;C</strong>) besitzen Zielobjekte einen größeren Grad der Eigenschaft als Konkurrenten, so dass das Ziel den höchsten Wert erreichen kann (genaue Interpretation), aber die Konkurrenten sind dann ungenau.</p>

<p><strong>Probanden</strong>: sind insgesamt 55 englische Muttersprachler, am Ende hat man 21 Ergebnisse für Experiment 1 (<strong>T&lt;C</strong>) und 22 für Experiment 2 (<strong>T&gt;C</strong>), nachdem die unpassenden Ergebnissen ausgenommen werden.</p>

<p><strong>Stimulus</strong>: Die Probanden werden durch eine akustische Anleitung “click on the Adj. Noun” aufgefordert, das Zielobjekt auf dem Birdschirm zu identifizieren.</p>

<p><strong>Faktoren und Bedingungen</strong>: illustiert in Grafik unten</p>

<p><img src="/assets/images/Leffel_(2016)/figure4.jpg" alt="" /></p>
<h3 id="schlussfolgerung">Schlussfolgerung</h3>

<p><img src="/assets/images/Leffel_(2016)/figure5.png" alt="" /></p>

<p><strong>T&lt;C</strong> Zusammenfassung: Die Ergebnisse zeigen unterschiedliche Auswirkungen des Referenzkontrasts auf die Verarbeitung relativer und ungenauer absoluter GAs. Bei Beschreibungen mit absoluten GAs als Modifikatoren identifizierten die Teilnehmer Zielobjekte bei Vorhandensein eines Kontrastobjekts schneller als ohne. Noch bevor Nomeninformationen verfügbar sind (im zweiten Fenster), gibt es einen eindeutigen RCE, der sich als frühere Präferenz für Ziele in Kontrastelementen als in kontrastlosen Elementen manifestiert.</p>

<p><img src="/assets/images/Leffel_(2016)/figure6.png" alt="" /></p>

<p><strong>T&gt;C</strong> Zusammenfassung: Bei absoluten Adjektiven fanden Leffel et al. nur eine marginale referentielle Kontrastwirkung bei präzisen Zielen und unpräzisen Konkurrenten. Relative Adjektive hingegen sind mit einem spät auftretenden Kontrasteffekt verbunden, wenn das Ziel ein besseres Exemplar ist als der Konkurrent. Beide Befunde weichen von den Ergebnissen des ersten Experiments <strong>T&lt;C</strong> ab, in dem ein RCE bei absolut GAs, aber nicht bei relativ GAs beobachtet wurde.</p>

<h3 id="hinweis-auf-die-kritik-von-qing-et-al-2018">Hinweis auf die Kritik von Qing et al. (2018)</h3>

<p>Bei der Interpretation der <strong>VWP</strong> Daten geht man häufig davon aus, dass der Blick auf das Objekt die Wahrnehmung des Zuhörers widerspiegelt, dass das Objekt das beabsichtigte Zielobjekt ist. Während dies intuitiv plausibel ist (zumindest für Paradigmen, in denen die Aufgabe die Auswahl eines Referenten erfordert), ist relativ wenig darüber bekannt, wie genau der Anteil der Blicke auf ein Objekt mit der aktuellen Wahrnehmung des Hörers über dieses Objekt zusammenhängt. Die  Experimentsergebnisse von Qing et al. (2018) deuten darauf hin, dass der Grad, in dem ein Objekt als der Referent angesehen wird, nur ein Faktor ist, der die Augenbewegungen bei referentiellen Aufgaben beeinflusst. Sie deuten darauf hin, dass auch Äußerungserwartungen eine Rolle bei der Bestimmung der Korrelation zwischen Klicks und Blicken spielen. (“Click or Chosse the Adj. Noun”) Wenn das Adjektiv am meisten erwartet wird, werden die höchsten Korrelationen beobachtet, d.h. die Wahrnehmung ist ein besserer Prädiktor für Augenbewegungen. Auf der Grundlage dieser Ergebnisse argumentieren sie, dass die Proportionen der Blicke in Eye-Tracking-Experimenten der visuellen Welt mit größerer Vorsicht interpretiert werden sollten und schlagen vor, die Verknüpfungshypothese explizit anzugeben und sie mit der inkrementellen Entscheidungsaufgabe zu testen.</p>

<h3 id="literatur">Literatur</h3>

<p>Aparicio, Helena, Ming Xiang &amp; Chris Kennedy. 2015. Processing gradable adjectives in context: A visual world study. In Sarah D’Antonio, Mary Moroney &amp; Carol Rose Little (eds.), Semantics and Linguistic Theory (SALT) 25, 413–432.</p>

<p>Leffel, T., Xiang, M., &amp; Kennedy, C. (2016). Imprecision is pragmatic: Evidence from referential processing. Semantics and Linguistic Theory, 26, 836-854.</p>

<p>Qing, C., Lassiter, D., &amp; Degen, J. (2018). What do eye movements in the visual world reflect? A case study from adjectives. Cognitive Science.</p>]]></content><author><name>Hening Wang</name></author><category term="语言学" /><category term="语用" /><category term="认知" /><category term="形容词" /><category term="语义理解" /><summary type="html"><![CDATA[Autor Information Timothy Leffel arbeitet zurzeit als Data Scientist an der Universität Chicago. Er hat sein PhD in Linguisitk von der Universität New York erlangt, sein Hauptforschungsinteresse besteht aus Semantik, Pragmatik und Psycholinguistik. Text Information Diese Arbeit ist auf der jährlichen Konferenz SALT (Semantics and Linguistic Theory) veröffentlicht, die auf Bereichen Semantik und Pragmatik spezialisiert. Einführung wichtiger Begriffe Gradable Adjectives (GAs): sind Adjektive, die Skalaren in gewissen Stufen bilden können. Repräsentativ dafür sind groß oder lang. Relative and Absolute GAs: Die relativen GAs wie groß oder lang in (1) sind in ihrer Natur vage und kontextabhängig; Die absoluten GAs wie voll oder gerade in (2) kann (aber muss nicht) genau interpretiert werden. In der Degree Semantik wird angenommen, dass die Vagheit der beiden GAs von einem im Kontext salienten Schwellenwert (semantic threshold) modifiziert wird, das, ähnlich wie bei Pronomen, durch eine freie Variable zugeordnet wird, wobei die absoluten GAs einen höchsten Wert als Endpunkt haben (geschlossene Skalaren), und die relativen GAs offene Skalaren bilden. Imprecision: Dabei geht es um die absoluten GAs, die normalerweise eine genaue Menge denotieren können, aber im Kontext auch das Potenzial haben, als ungenau interpreitert zu werden, wie in (2). (1) a. Das Zimmer ist überfüllt. b. Es gibt viele Menschen hier. c. Die Antenne ist lang. (Übersetzt von (1) in Leffel et.al 2016) (2) a. Das Zimmer ist voll. b. Es gibt ein hundert Menschen hier. c. Die Antenne ist gerade. (Übersetzt von (2) in Leffel et al. 2016)]]></summary></entry><entry><title type="html">dass-V2句的功能与形态——句法和语用的界面分析（基于Freywald 2008的整理）</title><link href="http://localhost:4000/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6/2020/04/06/dass-v2.html" rel="alternate" type="text/html" title="dass-V2句的功能与形态——句法和语用的界面分析（基于Freywald 2008的整理）" /><published>2020-04-06T17:36:23+00:00</published><updated>2020-04-06T17:36:23+00:00</updated><id>http://localhost:4000/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6/2020/04/06/dass-v2</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/%E8%AF%AD%E8%A8%80%E5%AD%A6/2020/04/06/dass-v2.html"><![CDATA[<h3 id="传统视角下从句和主句的区别">传统视角下从句和主句的区别</h3>
<p>在《Handwörterbuch der Deutschen Gegenwartssprahce》（HDG，Kempcke 1984）中，从句被定义为 <strong>“von einer Subjunktion einleitend”</strong> 以及 <strong>“einem Hauptsatz unterordnend”</strong>。这里的Subjunktion指的是 <em>dass</em>, <em>ob</em>和<em>weil</em>为代表的从句连词，被认为是Konjunktion大类下的一个分支，与Konjunktion这种叫法不同的是，这样的定义特别强调后一个关键词，也就是 <strong>einem Hauptsatz unterornend</strong> 这一特点。传统来说，从句和主句的最大区别就是在动词定式的位置上，一般来说，从句的动词定式被放在最后一位，既Verb-End-Stellung（下简称VE），主句的动词定式被放在句子的第二位，既Verb-Zweit-Stellung（下简称V2)。用框架模型表现如下:</p>

<p>(1) a. dass die sieben Zwerge das Schneewittchen verehrt haben. <strong>Verb-End</strong></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Verb-End</th>
      <th>LSK</th>
      <th>Mittelfeld</th>
      <th>RSK</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td> </td>
      <td>dass</td>
      <td>die sieben Zwerge das Schneewittchen</td>
      <td>verehrt haben</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>b. Die sieben Zwerge haben das Schneewittchen verehrte.   <strong>Verb-Zweit</strong></p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Verb-Zweit</th>
      <th>Vorfeld</th>
      <th>LSK</th>
      <th>Mittelfeld</th>
      <th>RSK</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td> </td>
      <td>Die sieben Zwerge</td>
      <td>haben</td>
      <td>das Schneewittchen</td>
      <td>verehrt</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>然而随着语言的发展，我们在日常生活也可以看到以下的句子：</p>

<p>(2) a.Er sagte, er sei krank gewesen.<br />
    b. Ich hab’ gehört, dass in London sind die Busse rot.</p>

<p>(2)中的分句在句子中起到宾语的语法作用，按理来说应该属于宾语从句，然而有别于传统的VE句式，（2）中的分句都呈现出V2的特征，既传统意义上主句的特征。其中，（2a）没有显性的从句连词，有悖于之前提到的 <strong>“von einer Subjunktion einleitend”</strong>，（2b）虽然有从句连词<em>dass</em>，但却呈现出V2的句式，有悖于 <strong>“einem Hauptsatz unterordnend”</strong>。由此可以提出以下问题：</p>
<ol>
  <li>dass-V2属于主从句连接（Hypotaxe）还是并列句连接（Parataxe）？</li>
  <li>dass-V2有哪些形态和功能上的特点？</li>
  <li>dass-V2会出现在哪些特定的上下文中？<br />
<!--more-->
    <h3 id="dass-v2的语法功能">dass-V2的语法功能</h3>
    <p>(3) Subjekt</p>
  </li>
</ol>

<p>Dazu kommt AUCH, dass manche OBER flächenbeschichtungensilikonharzfarben, dispersionsfarben- <em>enthalten</em> -organische BEImengungen, und das in der kombination ist ein gefundenes fressen, buchstäblich, für die mikroorganismen.<br />
(Quelle:Deutschlandfunk, Interview, 12.11.2014)</p>

<p>(4) direktes Objekt</p>

<p>Ich weiß, <em>dass</em> Herr LAACK <em>hat</em> eine STIFtung gegründet.<br />
(ARD, Talkshow Sabine Christiansen, 06.08.2006)</p>

<p>(5)Präpositionalobjekt mit Korrelat</p>

<p>Das liegt einfach DAran, dass KINder, die hiv-infiziert sind, stellen keinen Markt für die pharmaindustrie DAR.<br />
(Deutschlandfunk, Interview, 14.07.2014)</p>

<p>(6) Prädikativ</p>

<p>Das wesentliche DAran ja, <em>dass</em> der Regisseur <em>sitzt</em> UNten und <em>sieht</em> mich von Kopf bis ZEH.
(AGD, RIAS, Diskussionsrunde, 1962)</p>

<p>(7) Attribut zu einem Nomen</p>

<p>aber ich habe MANCHmal, an manchen stellen den Eindruck, <em>dass</em> HIER <em>steht</em> der poeta doctus dem Dichter im WEG.
(Deutschlandfunk, DIsskusionsrunde, 20.10.2004)</p>

<p>一个dass-V2句可以在不影响原句语义的基础上通过简单的动词移位变为dass-VL句，但会影响原句的语用效果。见(6)的VL变体(8):</p>

<p>(8) Das liegt einfach daran, <em>dass</em> Kinder, die HIV-infiziert sind, keinen Markt für die Pharmaindustrie <em>darstellen</em>.</p>

<p>(6)中的dass句表达的是说话人的断言Assertion，(8)中表达的是说话人的命题Proposition。这两句的相同点在于使句子成立的真值条件完全相同，也即两句话在语义LF层面上是相同的，见(9a-b)。但是，与(8)不同的是，(6)中的主语Kinder得以被放在主题的位置上强调，使整句起到了补充说明的作用，(8)则起到陈述的作用。</p>

<h3 id="dass-v2在语篇中的语用功能">dass-V2在语篇中的语用功能</h3>
<p>结合上面的例子可以看出，dass-V2和dass—VL在语义层面以及语法功能上具有相同的结构，主要的差异体现在于语用功能上。</p>

<p>关于语用功能的讨论可以进一步细分为两个方面:a)V2和VL的功能差异；b)dass句和其他从句连词的功能差异</p>

<p>V2句式和VL句式在语用上最大的区别在于V2句式拥有前场Vorfeld，前场里的元素常常是句子的主题(9)，或者是框架限定元素，如时间状语、地点状语等，(10)：</p>

<p>(9) Das wesentliche ist daran ja, <em>dass</em> der Regisseur <em>sitzt</em> unten und <em>sieht</em> mich von Kopf bis Zeh. (AGD. Diskussioonsrunde. RIAS, 1962)</p>

<p>a.</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Verb-Zweit</th>
      <th>Vorfeld</th>
      <th>LSK</th>
      <th>Mittelfeld</th>
      <th>RSK</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>dass</td>
      <td>der Regisseur</td>
      <td>sitzt/sieht</td>
      <td>unten und mich von Kopf bis Zeh</td>
      <td> </td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>b.</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>Verb-End</th>
      <th>LSK</th>
      <th>Mittelfeld</th>
      <th>RSK</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td> </td>
      <td>dass</td>
      <td>der Regisseur unten und mich von Kopf bis Zeh</td>
      <td>sitzt/sieht</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>(10) A: Welche Farbe haben denn die Omnibusse in Großbritannien?  <br />
       B: Keine Ahnung! …<br />
       a. #Sie sind in LONdon ROT.<br />
       b. In London sind sie ROT.<br />
       c. Ich habe gehört, dass sie in LONdon rot sind.<br />
       d. *Ich habe gehört, dass in LONdon sie ROT sind.<br />
       e. Ich habe gehört, dass in LONDdon sind sie rot.</p>

<p>(9)中的<em>der Regisseur</em>使用了定冠词限定，是上下文中的已知信息，也是本句中谓语结构的主题。通过V2的句式，该成分被人为地放在了前场中(9a)，起到了强调的作用，而如果是一个VL句式，则该成份会被放在中场(9b)，在上下文中的显著性便没有在前场中那样强烈。(10)中的地点状语<em>In London</em>属于框架限定状语rahmenssetzende Adverbiale (Frey/Pittner 1998),根据他们的观点，这类状语是作为CP的Modifikator基础生成在前场中的，所以(10d)相比于(10e)来说是不合语法的，这一例子充分说明了在特定的语用环境下，dass-V2句具有自身结构上的合理性，而不仅仅是一些语言批评者口中的语言使用者的“表现错误”。</p>

<p>除先置的dass句以外，dass句在语用上通常起到引入新信息的作用，这一作用在dass-V2句中被尤其地放大了。dass-V2句中的主句的信息量大幅减少，主要的信息则嵌入在dass-V2句中，由此具备了几个特殊的语用/语篇功能:a)对接收者注意力的影响；b)对主体态度/证据/评价的表达；c)在语篇中起到主题转换的作用：</p>

<p>(10) Das SPANnende <strong>daran</strong> ist, <em>dass</em> die Lehrerinnen <em>haben</em> das Lehrbuch SELber gemacht. (Hörbeleg, niedersächs. Hintergrund 2003）</p>

<p>(11) a.Aber ich <strong>glaube</strong>, <em>dass</em> wenn man da eine Umfrage im Deutschen oder in Österreich machen würde, erübrigt sic hjede DIskussion. (SAT 1. 02. 08. 1994)<br />
b. Jaja, gut, ich <strong>mein</strong> die wissen ja <em>dass</em> man <em>kann</em> ja nur en richtpreis schreiben. (AGD. Beratungsgespräch, Freiburg. 1972)<br />
c. und nachher ahben wir dann wohl <strong>erfahren</strong>, <em>dass</em> die Rumänen und die Ungarn, die <em>haben</em> sich geweigert, die sind da überhaupt gar nicht mit ausgelaufen. (AGD. initiierter Erzählmonolog, Nordniedersächsisch. 1958) <br />
d. Ich hab <strong>gelesen</strong>, <em>dass</em> in Sizilien gibt’s welche, die sind’n paar hundert Jahre alt. (Hörbeleg, Gespräch über Olivenbäum, mittelbair. Hintergrund, 2003)  <br />
e. Das finde ich übrigens <strong>interesSANT</strong>, <em>dass</em> der orb und der MDR <em>zeigen</em> fort WÄHrend solche Sendeungen. (Hörbeleg, mittelbair Hintergrund 2003) <br />
f. Aber das <strong>Gute</strong> ist, <em>dass</em> ich <em>hab</em> bisher nur PARKdinger. (Hörbeleg. Gespräch über Strafzettel. niedersächs. Hintergrund, 2003)</p>

<p>(12) die abstakte Form des Gegenstandes was für ihn eigentlich eine - ein Vorwand für eine imagonär - imaginäre oder vielleicht auch für eine wirkliche..komposition. Also..der Gegenstand selbst hat ihn nicht interessiert, sondern nur die lichtreflexe des Gegenstandes. Interessant ist vielleicht <strong>noch</strong>,<em>dass</em> natürlich <em>hat</em> sich auch die - der Kunsthistoriker mit diesen Dingen befasst.</p>

<p>(10)中的<em>daran</em>属于先行词，dass从句中的内容回指了该先行词，从而起到了引起信息接收者注意的作用。这样的先行词除这里的代副<em>daran</em>外，还有内涵名词，如Eindruck, Meinung, Erinnerung等。dass-V2句在这一结构中扮演类似定语从句的角色，起到解释说明的作用，这可以归结为dass在语法化过程曾作为定语从句连词出现过。在这样的句子中，主句承载的信息量大幅减少，甚至有时没有承载任何语义元素，仅仅起到呼出dass句的作用.(11)中的主句分别表达了主体的态度(Einstellung)/证据(Evidenz)/评价(Bewertung),这类句子的主句是对dass句内容在情状上的限定，是主观性与客观性的结合，主句承担主体在语言行为中不同的功能，dass-V2则承担主要的信息和语用重心，达到断言/宣告/描述/表达的功能。尤其是在信息的来源方面，主体使用不同的限定会对到信息的真实性产生很大的影响，如(13)所示：</p>

<p>(13) <br />
a. It rained. (that’s an established fact.)<br />
b. It rained. (I know because I was there and saw it.)<br />
c. It rained. (I was told.)<br />
d. It rained. (I heard the drops on the roof.)<br />
e. It rained. (Everything is wet.)</p>

<p>除此之外，在两个主题不同的语篇之间，dass-V2结构还可以起到承接的作用。如(12)所示，关键词<strong>noch</strong>标记了语篇之间的界限，紧跟的dass-V2结构引出了语篇的转折，并把后者的内容和前一个语篇进行连接。这样的表达常见于口语中说话人对语句块进行整理的过程中，作为一种新兴的语法现象，在运用上没有严格的规则，具有非必要性，和主句的句法连接更松散，在一定程度上体现出并列连接的特点，可以被dass-VE替代。除<strong>noch</strong>以外，在语料中还可以找到<strong>dazu kommen noch</strong>以及<strong>daraus folgt dann auch</strong>等。</p>

<h3 id="总结">总结</h3>

<p>总的来说，无论是在句法上还是语用上，dass-V2都是一个完全异于传统dass-VE的结构，在这种结构中，从句和主句在句法上的连结更加松散，更体现出并列连接的特点，然而从语义角度看，dass-V2总是从属于主句的谓语结构下，由此填补了主句中动词开启的空位，在语义上又呈现出主从连接的特点，在这里我援引Catasso (2017)和Pasch(2000)的观点，除简单的从句法层面对并列/主从连接进行分类以外，还需要加入语义层面和语用层面的标准，对于形散意合(中文中的许多并列句连接都属于这一种方式)和形合意散的连接方式进行细分。dass-V2具有自身特殊的句法和语用功能，体现为：a)对接收者注意力的影响；b)对主体态度/证据/评价的表达；c)在语篇中起到主题转换的作用；d)开启前场以放置主题及框架限定状语，在实际语言使用中具备自身的合理性，不能简单地当作是表现错误来对待，尤其对于外语学习者来说，必须意识到这种结构的特殊性，既不主动地去进行模仿，也不一刀切地否定这一结构在语言发展中的地位.外语教师应在教学过程中主动向学生们介绍这一特例，避免学生自己在课堂外的渠道接收到这样的信息之后要么全盘否定，要么形成不良的使用习惯，影响对于dass-VE句的掌握。</p>

<h3 id="文献">文献</h3>

<p>Catasso, N. (2017). V2-Einbettung im Spannungsfeld von Hypotaxe und Parataxe.</p>

<p>Frey, W. and K. Pittner (1998). “Zur Positionierung der Adverbiale im deutschen Mittelfeld; On adverbial placement in German middle field; Sur le positionnement des adverbiaux dans la partie centrale de la phrase allemande.” Linguistische Berichte(176): 489-534.</p>

<p>Freywald, U. (2008). “Zur Syntax und Funktion von dass-Sätzen mit Verbzweitstellung.”</p>

<p>Pasch, R. (2000). Vorschlag für eine Neuordnung der “subordinierenden” Konjunktionen des Deutschen. Subordination in Syntax, Semantik und Textlinguistik. M. Lefèvre. Tübingen, Stauffenburg Verlag: 23-33.</p>]]></content><author><name>Hening Wang</name></author><category term="语言学" /><category term="形合与意合" /><category term="语用" /><category term="信息结构" /><category term="dass-V2" /><summary type="html"><![CDATA[传统视角下从句和主句的区别 在《Handwörterbuch der Deutschen Gegenwartssprahce》（HDG，Kempcke 1984）中，从句被定义为 “von einer Subjunktion einleitend” 以及 “einem Hauptsatz unterordnend”。这里的Subjunktion指的是 dass, ob和weil为代表的从句连词，被认为是Konjunktion大类下的一个分支，与Konjunktion这种叫法不同的是，这样的定义特别强调后一个关键词，也就是 einem Hauptsatz unterornend 这一特点。传统来说，从句和主句的最大区别就是在动词定式的位置上，一般来说，从句的动词定式被放在最后一位，既Verb-End-Stellung（下简称VE），主句的动词定式被放在句子的第二位，既Verb-Zweit-Stellung（下简称V2)。用框架模型表现如下: (1) a. dass die sieben Zwerge das Schneewittchen verehrt haben. Verb-End Verb-End LSK Mittelfeld RSK   dass die sieben Zwerge das Schneewittchen verehrt haben b. Die sieben Zwerge haben das Schneewittchen verehrte. Verb-Zweit Verb-Zweit Vorfeld LSK Mittelfeld RSK   Die sieben Zwerge haben das Schneewittchen verehrt 然而随着语言的发展，我们在日常生活也可以看到以下的句子： (2) a.Er sagte, er sei krank gewesen. b. Ich hab’ gehört, dass in London sind die Busse rot. (2)中的分句在句子中起到宾语的语法作用，按理来说应该属于宾语从句，然而有别于传统的VE句式，（2）中的分句都呈现出V2的特征，既传统意义上主句的特征。其中，（2a）没有显性的从句连词，有悖于之前提到的 “von einer Subjunktion einleitend”，（2b）虽然有从句连词dass，但却呈现出V2的句式，有悖于 “einem Hauptsatz unterordnend”。由此可以提出以下问题： dass-V2属于主从句连接（Hypotaxe）还是并列句连接（Parataxe）？ dass-V2有哪些形态和功能上的特点？ dass-V2会出现在哪些特定的上下文中？]]></summary></entry><entry><title type="html">Welcome</title><link href="http://localhost:4000/2018/07/01/welcome.html" rel="alternate" type="text/html" title="Welcome" /><published>2018-07-01T00:00:00+00:00</published><updated>2018-07-01T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/07/01/welcome</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/07/01/welcome.html"><![CDATA[<p>If you see this page, that means you have setup your site. enjoy! :ghost: :ghost: :ghost:</p>

<p>You may want to <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/docs/en/configuration">config the site</a> or <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/docs/en/writing-posts">writing a post</a> next. Please feel free to <a href="https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme/issues">create an issue</a> or <a href="mailto:kitian616@outlook.com">send me email</a> if you have any questions.</p>

<!--more-->

<hr />

<p>If you like TeXt, don’t forget to give me a star. :star2:</p>

<p><a href="https://github.com/kitian616/jekyll-TeXt-theme/"><img src="https://img.shields.io/github/stars/kitian616/jekyll-TeXt-theme.svg?label=Stars&amp;style=social" alt="Star This Project" /></a></p>]]></content><author><name>Hening Wang</name></author><category term="TeXt" /><summary type="html"><![CDATA[If you see this page, that means you have setup your site. enjoy! :ghost: :ghost: :ghost: You may want to config the site or writing a post next. Please feel free to create an issue or send me email if you have any questions.]]></summary></entry><entry><title type="html">Post with Header Image</title><link href="http://localhost:4000/2018/06/01/header-image.html" rel="alternate" type="text/html" title="Post with Header Image" /><published>2018-06-01T00:00:00+00:00</published><updated>2018-06-01T00:00:00+00:00</updated><id>http://localhost:4000/2018/06/01/header-image</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2018/06/01/header-image.html"><![CDATA[<p>A Post with Header Image, See <a href="https://tianqi.name/jekyll-TeXt-theme/samples.html#page-layout">Page layout</a> for more examples.</p>

<!--more-->]]></content><author><name>Hening Wang</name></author><category term="TeXt" /><summary type="html"><![CDATA[A Post with Header Image, See Page layout for more examples.]]></summary></entry></feed>